教科書評審是是但但 割讓香港變「給予」

繼今年4月的「中國沒有收回香港」事件後，香港的教科書再因歷史論述引起關注。事緣有傳媒發現小學常識書為緊貼官方政治立場而不惜損害歷史敘述的完整性，也有初中歷史書的史觀離譜得誇張，但教育局教科書評審小組通統視而不見。這類教科書可以通過評審，「中國收回香港」、「香港位於中國南方」等事實陳述反而需要修訂，足見現行的評審小組沒有克盡其職，將政治凌駕於教育。

兩個月前，教育局教科書評審小組將「中國收回香港」、「香港主權移交中國內地」和「中國堅持收回香港主權」等行文一律評為措辭不恰當，引來輿論抨擊，謂之小題大造、無風起浪，但教育局堅稱評審過程專業嚴謹，事件最終不了了之。事隔兩月，教科書問題再起風波，涉事的還包括小學常識書。

有傳媒發現，多本常識書將1842年「英國佔領香港」改寫為「英國管治香港」，甚至連「中國割讓香港島給英國」也變成「（清政府）把香港島給予英國管治」。觀乎《南京條約》英文原文，相關句子為「His Majesty the Emperor of China cedes to Her Majesty the Queen of Great Britain, &c., the Island of Hong-Kong, to be possessed in perpetuity」，意即清皇帝放棄香港島，將之交予英國君主永久管有，相對來說，「割讓」一詞顯然更能突顯「永久管有」這性質。當然，中華人民共和國的政治立場是不承認《南京條約》，也不承認中國曾放棄香港主權，所以就官方立場而言，香港不曾是殖民地，香港主權也不曾落入英國之手；不過，這些都是政治修辭，在小學教科書中演繹官方政治邏輯，而非着重歷史事實，顯然不是最佳的處理手法。

除此之外，另一本教科書更將中華民國（民間慣稱之為「台灣」）稱為台灣省，看似政治正確，實則於理不通。該部分要求學生思考兩岸未來，但用字竟是「中華人民共和國與台灣省的關係」，其中一種假設觀點更是「中華人民共和國和台灣省實行的制度不同，似乎較難實踐兩岸統一」。有支持統一的親中網民嘗試解釋指，中華民國官方用語中也稱有「台（臺）灣省」一詞，故課本絕無矮化中華民國。然而，若真要考究政區設計，臺灣省只是當今中華民國的其中一個省，另外還有福建省和六個直轄市，套用這些網民的邏輯，難道中華人民共和國只打算與中華民國的「臺灣省」統一嗎？因此，更合理的演繹是出版社有意避用「中華民國」或「台灣」一詞，而為緊貼中國立場，遂稱中華民國實際管治地區為「台灣省」。但如此一來，則又衍生另一邏輯謬誤——按中國官方立場，台灣省既已是中華人民共和國一部分，又何須統一？本來出版社按常理行文即可，偏偏他們要跟緊紅線，才令問題百出。

支那國真係好識搞小動作

不如唔好讀歷史，讀毛語錄好過啦

01

如果班家長知道自己d仔女讀緊乜就好喇